\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{ucs} 
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Включаем поддержку UTF8
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[a4paper,left=1.5cm,right=1.5cm,
top=1.5cm,bottom=1.5cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{center} % включить выравнивание по центру
МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ \\
ФЕДЕРАЦИИ \\
Федеральное государственное автономное образовательное учреждение \\
высшего образования\\ 
\textbf{«Национальный исследовательский \\ Нижегородский государственный университет \\
им. Н.И. Лобачевского (ННГУ)»}\\[1.5cm]%[4.5cm]
\textbf{Институт информационных технологий, математики и механики\\
Кафедра Алгебры, Геометрии и Дискртеной математики}\\[5.5cm]
%\textbf{Кафедра: Теории управления и динамики систем\\(ТУДС)}\\[0.8cm]
%Направление подготовки: \textbf{«Математика и механика»}\\
%направленность: \textbf{«Дифференциальные уравнения, динамические системы и оптимальное управление»}\\[2.2cm]

\textbf{\large ОТЧЕТ} \\ % название работы, затем отступ 0,6см
по \textbf{научной} работе \\[0.6cm]

на тему:\\
\textbf{\large «Непрерывные дроби»}\\[3.7cm]
% тема работы, затем отступ 3,7см
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.52\textwidth} % начало маленькой врезки в половину ширины текста
\begin{flushleft} % выровнять её содержимое по левому краю
\textbf{Выполнил:} \\
студент группы 3821Б1ПМоп1 \\
Усов Д.В.\\
\textbf{Проверил:}\\
преподаватель каф. АГДМ Сидоров С.В.\\
\end{flushleft} % конец выравнивания по левому краю
\end{minipage} % конец врезки
\end{flushright}
\vfill % заполнить всё доступное ниже пространство

Нижний Новгород \\
2023

\thispagestyle{empty} % не нумеровать страницу

\end{center}

\newpage
\tableofcontents\newpage
\section{Непрерывные дроби.}
Непрерывной дробью называется дробь вида:
$$\frac{a}{b} = a_0 +\cfrac{1}{
    a_1+\cfrac{1}{
    a_2+\cfrac{1}{
    ...+\cfrac{1}{a_n}}}}$$
Числа $a_0,a_1,a_2,...a_n$ называются эллементами непрерывной дроби, или неполными частными.\\

\textbf{Теорема 1.1} Каждая рациональная дробь представима в виде непрерывной дроби, единственным образом.\\

\textbf{Доказательство} Пусть $\frac{a}{b} = a_0 + \frac{1}{a_1+}\frac{1}{a_2+}...\frac{1}{a_n}$, где $a_i \in \mathbb{N}$. Предположим что есть другое разложение 
$\frac{a}{b} = a^{'}_0 + \frac{1}{a^{'}_1+}\frac{1}{a^{'}_2+}...\frac{1}{a^{'}_n}$, $a^{'}_i \in \mathbb{N}$. $a_0 = a^{'}_0 = \left\lfloor \frac{a}{b}\right\rfloor $ 
так как дроби прибавляющиеся к ним меньше нуля. Можем вычесть $a_0$ и $a^{'}_0$ и перейти к обратной дроби. Получим 
$a_1+\frac{1}{a_2+}...\frac{1}{a_n} = a^{'}_1+\frac{1}{a^{'}_2+}...\frac{1}{a^{'}_n} $, производя аналогичные рассуждения мы докажем равенство всех неполных частных.\\
\subsection{Квадратичные иррациональности.}
Квадратичной иррациональностью называется число вида:
$$q = \frac{P+\sqrt{\mathcal{D}}}{Q}$$
$$P,Q \in \mathbb{Z}, \ \mathcal{D} \in \mathbb{N} , \mathcal{D} \notin  \{ z^2 : z \in \mathbb{N} \}$$
Алгебраически сопряженным к $q$ называется число вида:
$$q^{'} = \frac{P-\sqrt{\mathcal{D}}}{Q}$$

\textbf{Теорема 1.2} Каждая квадратичная иррациональность раскладывается
в периодическую цепную дробь вида.\\
$$\frac{P+\sqrt{\mathcal{D}}}{Q}= q_0 +\cfrac{1}{
    q_1+\cfrac{1}{
    q_2+\cfrac{1}{
    ...+\cfrac{1}{q_n+...}}}} == \left\langle q_o,q_1,q_2,...,q_k,\overline{q_{k+1},...q_{k+l}}\right\rangle $$
Где l - длинна периода. $q_{k+1},...q_{k+l}$ - период цепной дроби. $q_0,q_1,q_2,...,q_k$ - предпериод.
Если отбросить все неполные частные начиная с какого то $n$ ,то мы получим дробь $$C_n =q_0 +\cfrac{1}{
    q_1+\cfrac{1}{
    q_2+\cfrac{1}{
    ...+\cfrac{1}{q_n}}}}$$
Такую дробь называют n-ой подходящей дробью.

\newpage\section{Диафантово уравнение Пелля.}
Обдщее уравнение Пелля имеет вид:  $$x^2-\mathcal{D} y^2 = n, \eqno(1)$$  \\
Но пока рассмотрим частный случай: $$x^2-\mathcal{D} y^2=\pm 1. \eqno(2)$$\\
Простейшие свойства решения данного уравнения:

    1) Пара чисел $(\pm1,0)$ всегда является решением, данное решение называется тривиальным.

    2) Ввиду симметрии достаточно найти все решения с положительными $x$ и $y$.

    3) Если $\mathcal{D} $ является полным квадратом, то у уравнения нет нетривиальных решений, поскольку в левой части стоит разность двух полных квадратов, что объясняет ограничение на параметр $\mathcal{D}$.\\
Из свойства 3 следует, что интересны только $\mathcal{D} \notin  \{ z^2 : z \in \mathbb{Z} \} $\\[0.6 cm]

\textbf{Теорема 2.1} Пусть $\mathcal{D}$− натуральное число, не являющееся полным квадратом, а $\frac{A_j}{B_j}$
− подходящая дробь в разложении $\sqrt{\mathcal{D}}$ в цепную дробь, которая имеет период длины $l \in \mathbb{N}$. Тогда: \\

1) Положительные решения уравнения (2) определяются как 
\[
(x,y) =
\begin{cases}
   (A_{jl-1},B_{jl-1}) \text{, \space для $j \in \mathbb{N}$,если l − четное}\\
   (A_{2jl-1},B_{2jl-1}) \text{, \space для $j \in \mathbb{N}$,если l − нечетное}
\end{cases}
\]

2) Положительных решений отрицательного уравнения 
$$x^2-\mathcal{D} y^2= -1. $$

не существует, когда l−четно, а если l−нечетно, то все они выражаются следующим образом:
$$(A_{(2j-1)l-1},B_{(2j-1)l-1}), \ \ \ j \in \mathbb{N}$$

\subsection{Нахождение минимального нетривиального решения. PQ -  алгоритм.}
PQ-алгоритм находит разложение в цепную дробь квадратичной иррациональности $\frac{P+\sqrt{\mathcal{D}}}{Q}$
, где $P,Q \in \mathbb{Z}$, а также числитель и знаменатель подходящих дробей.\\

\textbf{Теорема 2.2} Пусть $a = P_0 +Q_0 \ \ \ \mathcal{D}$ - квадратичная иррациональность, где $ \mathcal{D} > 0 $ не
является полным квадратом, $Q_0$ - ненулевое целое число, $P_0 \in \mathbb{Z}$ и $P^2_0 \equiv  \mathcal{D}  \ (mod \ Q_0 )$.
Определим для любого $i \geq  0$ следующие последовательности: 
$$q_i = \left\lfloor \frac{A_i+\sqrt{\mathcal{D}}}{Q_i}\right\rfloor $$
$$P_i = q_{i-1}Q_{i-1}-P_{i-1}$$
$$Q_i = \frac{\mathcal{D}- P^{2}_i}{Q_{i-1}}$$
$$A_i = q_i A_{i-1}+ A_{i-2}, \ \ \ \ \ \ A_{-2} = 0, A_{-1}= 1,$$
$$B_i = q_i B_{i-1}+ B_{i-2}, \ \ \ \ \ \ B_{-2} = 1, B_{-1}= 0,$$


\end{document}